【抗爭系列】阿林斯基《反叛手冊》第一部份

傻閪按（節錄）：梭而·大衛·阿林斯基（Saul David Alinsky）1909年出生於芝加哥，就讀罪犯學並研究當時的黑社會 - 卡朋幫（Capone gang）。於90年代著名於 國際間，特別是組織貧民爭取公民權方面的成就。有人評價 Alinsky 手段儘管激進，他追求的目標其實是非常保守的。

但以台灣譯者 - 廖世德的認為，Alinsky 的激進是在於群眾組織 及 運動策略。雖然 Alinsky 的策略常常是很有想像力的，合法但確實構成威脅。 儘管未必能與香港現況相提並論，但在移植阿林斯基的運動技術時，必須記住我們是在一個殘忍的政權之下追求自由！

＊此文謹用於學術交流，配以當代局勢為例子，促進讀書理解。

目的：勇勇其本不用看，除非想增進知識。但偽左膠 同 和理非要入來。另外，有一極其重要篇節 - 手段與目的。
—————————————————————————————————
楔子(1)

今天革命勢力有兩個目標，不但是在物質上，也是在道德上。 曾經，倡導革命的年輕人令人想起早期充滿理想色彩的基督徒，然而他們卻也倡言暴力，高喊著：打倒這個體制！關於體制，他們沒有幻覺。 但提及「改變這個世界的方式」他們卻就充滿了幻覺。

為了這一點我才寫了這本書，急切的寫下這些話。 之所以急切，是因為只有這些文字在今天和以後所產生的作用，才會使我們這一代的抗爭者，用我們的生命所做的事情，變得有意義。

抗爭者是今日的先鋒，但是他們幾乎剛剛才從起跑線起跑。 1950年代初期經濟大整肅之後，我們就沒有剩下多少人。 而這幾個人裡面，在識見上能夠超越正統馬克思主義辯證唯物論的，更是寥寥無幾。 原先預期我的一些抗爭者同志會把經驗與識見傳給下一代的，結果卻不然。 所以，年輕的一代放眼周邊，用他們的話說，“其中的價值卻是唯物、墮落、充滿資本主義；破產而暴戾。”所以，他們之全然排斥我們，還有什麼奇怪的嗎？

今天的抗爭者迫切要在他們的生活和世界中尋找一種意義。 他們大部分都是中產階級的子弟。 他們放棄了他們的物質背景、高待遇的追求、郊區住宅、汽車、坐頭等艙旅行、地位、無憂無慮的生活。以上一切，他們的父母都視之為成功。 年輕一代有過這些東西，他們看著這些東西使他們的父母吞鎮靜劑，酗酒，長期忍受不快樂的婚姻，離婚，患高血壓、胃潰瘍，產生挫折感，“美好生活”幻滅。

年輕一代看著我們的政治領導人（梁耀忠？）難以置信的愚蠢。在以前，凡是政治領袖人人無不尊敬。 今天，大家卻不看起這些人。 這種否定論如今已經波及一切機關；從警察局到法院，以迄於“體制”的本身，無一倖免。 我們活在一個大眾傳媒的世界。 這個媒體的日記每天都在暴露這個世界的偽善、矛盾，以及社會的政治生活每一層面顯然的失敗。

年輕人看著他們的「行動者們」參與的（議會）民主，變成完成相反的東西——虛無式的轟炸（此舉指越戰，指美國派遣軍事顧問參與越戰）與謀殺。 俄國革命、中國革命在以前是萬靈丹，現在換了一種稱呼，變成了垃圾。 自由的追求如今似乎無路可循。 年輕人心裡充斥了大量的資訊和事實！ 這些資訊和事實在太壓迫人，結果令整個世界變成了一所極度喧囂的瘋人院；結果，年輕人要求追求人類有史以來就在追求的有意義的生活方式時，卻搞得暈頭轉向。

所謂一種生活方式，意思是指某一程度上的秩序。 在這種秩序裡面，事情彼此可以對待接合成一個系統。 這個系統至少會提供我們一些線索，去知道生命到底是怎麼一回事。 人類常常渴望方向，並且常常由創立宗教，發明政治哲學，像牛頓一樣創立科學學說，構造各種意識形態來追求方向。 俗話說：“getting it all together”（一種掌握）。 這句話的背後就是這種渴望——雖然大家也知道一切價值和元素都是相對的。 一切要素都會像萬花筒一樣，全部變動和轉換。

—————————————————————————————————
楔子(2)

以往所謂「世界」，不論是物理層面上，還是在知識認知上，都比現在小、簡單、有秩序。世界鼓勵人與人之間的信任。但今天，今天的一切事情都太複雜了，複雜到不可理解的地步。 當這個地球上還有人每天排隊等著領救濟金，還有人在越南殺戮，還有人被自由為名，獨裁其實的腐敗政權壓迫而死的時候，將人送上月球仲有咩意義？ 呢個時代，人類手上做著高尚的事情，屁股卻坐在瘋狂的大便上。 當權派在很多方面跟某些極左翼一樣都在自殺；但是他們比極左翼更具有無限的毀滅性格。 絕望的結果是病態。 整個國家迴盪著一種死亡（或者係攬炒）情結。

今天的年輕的抗爭者會說：“我不想像我的家人、我的朋友（港豬 或者 藍絲）浪費一生。我要做點事情！要創造！做返自己！做「我自己的事」。老一輩的人不但不懂，更糟的是不想這麼做。抗爭者不希望成為一堆數字，讓人家輸進電腦裡面；或者在民意調查里面而成為一個統計數字；或者在社會上成為身懷信用卡（暗示穩定中產）的投票人。”

對於年輕人而言，這 個世界是不健全而且破敗的。

一方面年輕人是這樣。 在另一方面則是無咁困惑的上一代。 如果說他們不像年輕人那樣自覺，那可能是因為他們可以逃回「過去整個比較單純的時代」，他們大可執著於舊日的價值觀念，心裡單純期望所有的事情到最後總有什麼結果。 也許隨著時間的消逝，年輕的一代終將「矯正」過來。 但問題是，如果他們年長一代掌握不到這個世界（的情況），每次和年輕一代對峙（或者對話），他們就只能退到那一句令人激怒的話：“等你大個就知道 。” 但是，年輕人也可能回答：“因為你們不可能再年輕，所以你們根本不可能「年輕人諗咩」，所以你們根本就不可能了解我們。”

上一代人如果聽到這種回答，不知道會有什麼感受。 部份上一代想了解年輕人時就會說：“我相信你們告訴我的真的很重要，我也非常尊重你們。你說我是老古板。好，咁你咁講，你想點呢？你話要做自己的事，又是什麼意思呢？你自己的事是什麼呢？你說你 希望這個世界好一些，譬如說是些什麼呢？不要跟我說些什麼和平與愛的世界這種垃圾，因為，人就是人，老了你就知道——對不起，我不是說'你們老了'就真的 會怎麼樣。我真的尊重你們所說的話。你為什麼不說話呢？你知道這要的是什麼嗎？你知道你再說什麼嗎？為什麼我們的看法不能一致？”

（荷蘭叻，屌）

這就是我們所謂的代溝。
————————————————————————————————————
楔子(3)

年輕人想要的，和每一代都沒分別，他們要的是一種意義，一種世界和生命是怎麼一回事的意義。他們希望有機會去尋求秩序。

如果現在由年輕的一代來寫“獨立宣言”，他們一開始就會說：“在這種種不人道的事件中……”。 他們的清算法案（bill of particulars）所列出來的項目將包括越戰以迄於黑人社會（指歧視問題）、波多黎各人社區（新遷入的移民問題）、移民勞工（外地勞工，指就業問題）、阿帕拉契山貧窮白人（貧窮）、一直到當今世界的仇恨、無知、疾病、飢荒。 這一份清算法案將強調孤寂與空虛，人類事務的荒謬，以及由於不知人生有何意義而產生的可怕孤單。

他們說到價值觀的時候，他們是在詢問一個理由。 他們是在為人類最大的問題——“我為什么生在這裡”追尋答案。

年輕人對於這種動盪不安的世界有各種不同的反應。 有部份人因驚慌而逃，他們說反正這個世界因為墮落腐敗早晚都會崩潰，所以他們不如一走了之，去作啪丸。 有部份做了一生毫無意義的、必然失敗的反抗。 然後他們就更有理由說：“我們已經試過（反抗）了。”然後走了，有的人心裡充滿了罪惡感，不知道何處可去，何事可做，這些人到最後瘋狂了。....

這本書是為這些為生命奮鬥，決心要戰鬥的青年反叛者寫的。

記住，我們講的是革命，不是某人的啟示。 不論把足球射得太高還是太低都可能射不中目標。 首先，愛情或追求幸福固然沒有規則可言，革命同樣也沒有規則可言。 但是，對於想改變世界的抗爭者而言，他們的確有一些規則可以拿來運用。 關於在人類的政治中行動，不論是什麼樣的結果和時機，的確有某些中心觀念可以拿來操作。 要對體制發動確實的攻擊，了解這些規則是基本的工作。 這些規則區別了務實抗爭者和冷氣軍師之間的不同。 冷氣軍師用的是老掉牙的標語和口號，他們說警察是“狗”、“殺人犯”、“motherfucker”；

我們的青年行動家很多都不了解溝通的藝術。 這真是不幸。 溝通的事情要在對方的經驗範圍之內，並且要充分尊重對方的價值觀。 用這種最基本的規則看來，任何反叛者都不應該批評美國國旗。 有責任感的干部都應該明白是當權派污辱了美國國旗；而美國國旗永遠都是美國的光榮象徵，代表美國的希望與抱負；幹部不只要了解這一層，而且還要把這一層意義傳達給人民。 此外，在另一種層次的溝通上，幽默是不可少的，同樣的一件事幽默的表達出來比嚴肅的提出來更容易讓人接受。 這一代人是悲傷而孤獨的一代。 他們不常笑——這一點已經夠悲哀了。

第二部份預告：楔子(4) (5) (6) (7)
第三部份預告：目標
第四部份預告：手段與目的